在[數值分析上](../Page/數值分析.md "wikilink")，**梯形法則**和**辛卜生法則**均是[數值積分的方法](../Page/數值積分.md "wikilink")。它們都是計算[定積分的](../Page/定積分.md "wikilink")。

這兩種方法都屬於**牛頓-寇次公式**。它們以函數於<span style="text-decoration: underline;">等距</span>\(n+1\)點的值，取得一個\(n\)次的[多項式來近似原來的函數](../Page/多項式.md "wikilink")，再行求積。

## 梯形法則

[Trapezoidal_rule_illustration.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Trapezoidal_rule_illustration.png "fig:Trapezoidal_rule_illustration.png")
[Composite_trapezoidal_rule_illustration.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Composite_trapezoidal_rule_illustration.png "fig:Composite_trapezoidal_rule_illustration.png")**梯形法則**是：

\[\int_{a}^{b} f(x)\, dx \approx (b-a)\frac{f(a) + f(b)}{2}.\]

這等同將被積函數近似為[直線函數](../Page/直線.md "wikilink")，被積的部分近似為[梯形](../Page/梯形.md "wikilink")。

要求得較準確的數值，可以將要求積的區間分成多個小區間，再個別估計，即：

\[\int_a^b f(x)\,dx \approx \frac{b-a}{n} \left( {f(a) + f(b) \over 2} + \sum_{k=1}^{n-1} f \left( a+k \frac{b-a}{n} \right) \right).\]

可改寫成

\[\int_a^b f(x)\,dx \approx \frac{b-a}{2n} \left(f(x_0) + 2f(x_1) + 2f(x_2)+\cdots+2f(x_{n-1}) + f(x_n) \right)\]

其中

  -
    對\(k=0, 1, \dots, n\)，\(x_k=a+k \frac{b-a}{n},\)。

## 辛卜生法則

**辛卜生法則**（Simpson's rule，又稱**森遜法則**、**辛普森法則**）是：

\[\int_{a}^{b} f(x) \, dx \approx \frac{b-a}{6}\left[f(a) + 4f\left(\frac{a+b}{2}\right)+f(b)\right].\]

同樣地，辛卜生法則也有多重的版本：

\[\int_a^b f(x) \, dx\approx \frac h3 \cdot \left[  f(x_0)+2\sum_{k=1}^{n-1}f(x_k)+4\sum_{k=1}^{n}f \left( \frac{x_{k-1}+x_k}2 \right)+ f(x_n) \right]\]

\[h = \frac{b-a}{n}, \ x_k=a+k\cdot h.\]

或寫成

\[\int_a^b f(x) \, dx\approx
\frac{h}{3}\bigg[f(x_0)+4f(x_1)+2f(x_2)+4f(x_3)+2f(x_4)+\cdots+4f(x_{n-1})+f(x_n)\bigg]\]

## 牛頓-寇次公式

牛頓-寇次公式（Newton-Cotes rule / Newton-Cotes formula）以Roger
Cotes和[艾薩克·牛頓命名](../Page/艾薩克·牛頓.md "wikilink")。其內容是：

\(\int_a^b f(x) \,dx \approx \sum_{i=0}^n w_i\, f(x_i)\)

其中對\(k=0, 1, \dots, n\)，\(w_i\)是常數（由\(n\)的值決定），\(x_k=a+k \frac{b-a}{n}\)。

梯形法則和辛卜生法則便是\(n=1,2\)的情況。

亦有不採用在邊界點來估計的版本，即取 \(x_k = a + k \frac{b-a}{n+1}\) 。

### 原理

  - 假設已知\(f(x_0),f(x_1),\dots , f(x_n)\)的值。
  - 以\(n+1\)點進行[插值](../Page/插值.md "wikilink")，求得對應\(f(x)\)的[拉格朗日多項式](../Page/拉格朗日多項式.md "wikilink")。
  - 對該\(n\)次的多項式求積。

該積分便可以作為\(\int_a^b f(x) \, dx\)的近似，而由於該拉格朗日多項式的係數都是常數（由\(n\)決定其值），所以積函數的係數（即\(w_i\)）都是常數。

### 缺點

對於次數較高的多項式而有很大誤差（[龍格現象](../Page/龍格現象.md "wikilink")），不如[高斯積分法](../Page/高斯求積.md "wikilink")。

### 例子

下表中\(f_i=f(x_i)\)，\(\xi \in [a,b]\)，\(h=b-a\)

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>精度</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>公式</p></th>
<th><p>誤差</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>梯形法則</p></td>
<td><p><span class="math inline"><em>h</em>(<em>f</em><sub>0</sub> + <em>f</em><sub>1</sub>)</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$-\frac{2h^3}{3}\,f^{(2)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>辛卜生法則</p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{h}{6} (f_0 + 4 f_1 + f_2)$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$-\frac{h^5}{90}\,f^{(4)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>辛卜生3/8法則<br />
辛卜生第二法則</p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{h}{8} (f_0 + 3 f_1 + 3 f_2 + f_3)$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$-\frac{3h^5}{80}\,f^{(4)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>保爾法則<br />
（Boole's rule<br />
／ Bode's rule）</p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{2h}{45} (7 f_0 + 32 f_1 + 12 f_2 + 32 f_3 + 7 f_4)$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$-\frac{8h^7}{945}\,f^{(6)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>不用界點的</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>0</p></td>
<td><p>中點法</p></td>
<td><p><span class="math inline">2<em>h</em><em>f</em><sub>1</sub> </span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{h^3}{24}\,f^{(2)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{3h}{2} (f_1 + f_2)$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{h^3}{4}\,f^{(2)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{4h}{3} (2 f_1 - f_2 + 2 f_3)$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{28h^5}{90}f^{(4)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{5h}{24} (11 f_1 + f_2 + f_3 + 11 f_4)$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\frac{95h^5}{144}f^{(4)}(\xi)$</span></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考

  - M. Abramowitz and I. A. Stegun, eds. *Handbook of Mathematical
    Functions with Formulas, Graphs, and Mathematical Tables*. New York:
    Dover, 1972. *(See Section 25.4.)*
  - George E. Forsythe, Michael A. Malcolm, and Cleve B. Moler.
    *Computer Methods for Mathematical Computations*. Englewood Cliffs,
    NJ: Prentice-Hall, 1977. *(See Section 5.1.)*
  - William H. Press, Brian P. Flannery, Saul A. Teukolsky, William T.
    Vetterling. *Numerical Recipes in C*. Cambridge, UK: Cambridge
    University Press, 1988. *(See Section 4.1.)*
  - Josef Stoer and Roland Bulirsch. *Introduction to Numerical
    Analysis*. New York: Springer-Verlag, 1980. *(See Section 3.1.)*

## 外部連結

  - [黃 Sir 的計算機網頁: Numerical Integration : Trapezoidal Rule and
    Simpson's
    Rule](http://lpl.hkcampus.net/~lpl-wwk/Casio50/Trapezoidal%20Rule%20and%20Simpson's%20Rule.htm)

[Category:数值积分](../Category/数值积分.md "wikilink")
[Category:数学公式](../Category/数学公式.md "wikilink")
[Category:数学近似](../Category/数学近似.md "wikilink")